邱騰華升級批鬥香港電台 工黨主席 - 郭永健

邱騰華升級批鬥香港電台
工黨主席 - 郭永健

商經局局長邱騰華7日出席立法會財委會特別會議後，記者多次追問港台節目《The Pulse》如何違反一個中國原則，他都沒有正面回應，僅指出「不只是一個字眼、一個片段問題，而是整個節目綜觀有問題，需要策劃、製作才能播送，這個節目亦引起社會關注」。

本來，香港社會以為港台記者被批鬥的原因在於提問世衞會否重新考慮台灣的會籍。可是，邱騰華的回應卻把問題上升為整個節目的「策劃」、「製作」問題。弦外之音便是事件經過精心策劃，刻意突出台灣能否加入世衞的問題，為台獨勢力背書。

翻看節目內容，首先為各地疫情，然後是提及台灣為何成功抗疫，再向世衞助理總幹事艾爾沃德提問世衞會否重新考慮台灣的會籍。對於港台提及台灣成功抗疫，中共自然不高興。而港台記者進而問及台灣的會籍問題，更是觸及他們的神經。加上世衞的「豬隊友」拙劣的表現——他本來可以大耍官腔避而不答，但卻扮作斷線、裝聾扮啞去回應，令到國際更加關注。中共因此惱羞成怒，足可想像矣！中共大發雷霆下，便命令特區政府及一眾建制派跳樑小丑，炮打港台。

平情而論，港台記者的問題是否屬於「明知故問」，刻意違反一中原則？問題的字眼為「重新考慮」（reconsider），亦即有關過往台灣爭取但遭中共封殺的觀察員身份。事實上，2009年至2016年，馬英九政府在中共容許下，一直能以觀察員的身份參與世衞。因此爭取觀察員的身份不會帶出台獨問題。當然，政府大可以說觀察員並非會員，因此「membership」一字並不準確。如果單純問題本身可以被定性為違反一中原則，那麼過往DQ主任查問候選人是否支持港獨，又是否違反一中原則？

簡而言之，記者不能自設禁區，如果每次提問又要顧及一中原則、又要顧及中共面子，最後只會成為政權的喉舌。台灣能否參與世衞，本來就是不少人關心的事情，但中共刻意把問題上綱上線，欲摧毀新聞自由而後快，造成萬馬齊喑。《海瑞罷官》在文革前原為得到毛澤東認可的京劇，但後來遭批鬥為反黨反社會主義的「大毒草」，旨在影射彭德懷事件。殷鑑不遠，中共本性未改。欲加之罪，何患無辭？

郭永健
工黨主席